\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\setCJKmainfont{SimSun}
\def\path{../config}
\input{../config/_config}
\begin{document}
	% \input{../config/cover}
	\else
	\fi
	%标题
	\chapter{附录}
	这一部分中，对于正文中因为逻辑结构无法提及的部分，进行补充。
	%--------------------正文---------------------------
		\section{$\hom(V,W)$的维数}
			这篇附录中，我们解决一个问题：$\hom(V,W)$的维数是多少。
			\begin{lemma}{}{}
				$\hom(V,W) \cong \bigoplus_{i=1}^{n} \hom(F,W)$
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				任取$V$的一个基$\{\alpha_1,\cdots,\alpha_n\}$，我们定义：

				$\phi : \hom(V,W) \ni f \mapsto \left(\{1,\cdots,n\} \ni i \mapsto \left(F \ni k \mapsto kf(\alpha_i) \in W\right) \in \hom(F,W)\right) \in \bigoplus_{i=1}^{n} \hom(F,W)$
					
				（即满足$\phi (f)(i)(k)=kf(\alpha_i)$的唯一映射）
						
				接下来验证$\phi $是同构映射

				首先，容易注意到$\phi (f)=\phi (g) \Rightarrow f=g$，因此$\phi $是单射

				其次，$\forall \left(\{1,\cdots,n\} \ni i \mapsto g_i \in \hom(F,W)\right) \in \bigoplus_{i=1}^{n} \hom(F,W)$

				注意到，如果设$f:V \ni \sum\limits_{i=1}^{n} k_i \alpha_i \mapsto \sum\limits_{i=1}^{n} k_i g_i(1_F)$，那么$\phi (f)(i)=g_i$，于是$\phi $是满射

				接下来验证它是一个线性映射

				$\forall f,g \in \hom(V,W),\phi (f+g)(i)(k)=k(f+g)(\alpha_i)=kf(\alpha_i)+kg(\alpha_i)=\phi (f)(i)(k)+\phi (g)(i)(k) \Rightarrow \phi (f+g)=\phi (f)+\phi (g)$

				$\forall f \in \hom(V,W),l \in F,\phi (lf)(i)(k)=k(lf)(\alpha_i)=lkf(\alpha_i)=l\phi (f)(i)(k) \Rightarrow \phi (lf)=l\phi (f)$

				因此它是一个同构映射，命题得证。
			\end{proof}
			\begin{lemma}{}{}
				$\hom(F,W) \cong W$
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				任取$V$的一个基$\{\alpha_1,\cdots,\alpha_n\}$，我们定义：

				$\psi : \alpha \in W \mapsto \left(F \ni k \mapsto k\alpha \in W\right) \in \hom(F,W)$

				注意到：$\psi  (\alpha )=\psi  (\beta ) \Rightarrow \psi  (\alpha )(k)=\psi  (\beta )(k) \Rightarrow k\alpha =k\beta \Rightarrow \alpha =\beta $，于是$\psi  $是单射

				$\forall f \in \hom(F,W),\psi  (f(1_F))(k)=kf(1_F)=f(k)\Rightarrow \psi  (f(1_F))=f$，于是$\psi $是满射

				$\forall \alpha ,\beta \in W,\psi (\alpha +\beta )(k)=k(\alpha +\beta )=k\alpha +k\beta =\psi (\alpha )(k)+\psi (\beta )(k) \Rightarrow \psi (\alpha +\beta )=\psi (\alpha )+\psi (\beta )$

				$\forall \alpha \in W,l \in F,\psi (l\alpha )(k)=lk\alpha =l\psi (\alpha )(k) \Rightarrow \psi (l\alpha )=l\psi (\alpha )$

				于是$\psi $是一个同构映射。
			\end{proof}
			\begin{lemma}{}{}
				$|\hom(V,W)|=|W|^{\dim V}$
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				事实上，线性映射只由基上的作用决定，因此如果设$V$的一个基为$B$

				$|\hom(V,W)|=\card \{f:B \to W\}=|W|^{|B|}=|W|^{\dim V}$
			\end{proof}
			\begin{lemma}{}{}
				$\dim \hom_F (V,W) \geqslant |F|$
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				取$V$的一个基$B$，任取$B$的一个可数子集$\{\alpha_1,\cdots,\alpha_n,\cdots\}$，又任取$\gamma \in W,\gamma \neq \mathbf{0}_W$

				我们定义：$k \in F,f_k(\alpha_i) = k^{i-1} \gamma$，并且$\forall \beta \in B-\{\alpha_1,\cdots,\alpha_n\},f_k (\beta )=\mathbf{0}_W$

				显然，如此定义的映射集$\{f_k|k \in F\}$中的任意映射都是线性映射（因为我们给出且只给出了在基上的像）

				我们来验证，$\{f_k | k \in F\}$的任意有限子集线性无关

				取它的一个有限子集$\{f_{k_1},\cdots,f_{k_s}\}$

				如果$\sum\limits_{i=1}^{s} l_i f_{k_i} = 0$

				$\Rightarrow \forall \alpha_j,\sum\limits_{i=1}^{s} l_i f_{k_i}(\alpha_j) = \mathbf{0}_W$

				$\Rightarrow \sum\limits_{i=1}^{s} l_i k_i^{j-1} \gamma = \mathbf{0}_W$

				$\Rightarrow \sum\limits_{i=1}^{s} l_i k_i^{j-1} = 0$

				因此，$\forall j \in \N_+,\sum\limits_{i=1}^{s} l_i k_i^{j-1} = 0$，我们取前$s$项，并写成方程组的形式：

				$\symbfit{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}_{F^s}$

				其中$\symbfit{A}=\begin{pmatrix}
					1 & \cdots & 1 \\
					\vdots & \ddots & \vdots \\
					k_1^{s-1} & \cdots & k_s^{s-1} \\
				\end{pmatrix},\mathbf{x} = \begin{pmatrix}
					l_1 \\
					\ddots \\
					l_s
				\end{pmatrix}$

				注意到，$|\symbfit{A}|=\prod_{1\leqslant i < j \leqslant s} (k_j - k_i) \neq 0$

				因此方程组$\symbfit{A}\mathbf{x} = 	\mathbf{0}_{F^s}$仅有平凡解$\mathbf{x} = \mathbf{0}_{F^s}$

				又因为这个有限子集是随意选取的，因此$\{f_k|k \in F\}$线性无关。

				那么，就必须有$\dim \hom(V,W) \geqslant |F|$，命题得证
			\end{proof}
			\begin{lemma}{}{}
				设$U$是$F$上的一个线性空间，那么$|U|=|F|\cdot \dim_F U$
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				
			\end{proof}
			\begin{lemma}{}{}
				$\hom(V,W) \cong \{f:B_1 \to G|G \subseteq F^{B_2}, \forall g \in G,supp(g)<\aleph_0 \}$

				其中$B_1,B_2$分别是是$V,W$的基
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				记$\mathcal{P} = \{f:B_1 \to G|G \subseteq F^{B_2}, \forall g \in G,supp(g)<\aleph_0 \}$

				我们定义$\phi : \hom (V,W) \ni T \mapsto \left(B_1 \ni \alpha \mapsto \left(B_2 \ni \beta \mapsto T_{\alpha \beta } \in F\right)\in G\right) \in \mathcal{P}$
			
				其中$T(\alpha )=\sum\limits_{\beta \in B_2} T_{\alpha \beta }\beta $

				这个定义是合理的，因为我们知道，任意一个向量可由有限个基向量线性组合，因此$B_2 \ni \beta \mapsto T_{\alpha \beta } \in F$是有限支撑的（即使$B_2$无限）

				接下来验证$\phi $是同构映射

				先验证它是线性的：

				注意到：$\forall A,B \in \hom(V,W),\phi (A+B)(\alpha )(\beta )=(A+B)_{\alpha \beta }=A_{\alpha \beta }+B_{\alpha \beta }=\phi (A)(\alpha )(\beta )+\phi (B)(\alpha )(\beta ) \Rightarrow \phi (A+B)=\phi (A)+\phi (B)$
			
				$\forall k \in F,A \in \hom(V,W),\phi (kA)(\alpha )(\beta )=(kA)_{\alpha \beta}=k\cdot A_{\alpha \beta }=k\phi (A)(\alpha )(\beta )\Rightarrow \phi (kA)=k\phi (A)$

				接下来验证它是一个双射：

				注意到：$\forall g \in \mathcal{P}$，令$T(\alpha )=\sum\limits_{\beta \in B_2} g(\alpha )(\beta )\beta,\alpha \in B_1$。这个定义是良好的，因为它仅仅给出了在基上的作用，而且由于$g(\alpha )$是有限支撑的，所以求和是良好的。

				$\phi (T)(\alpha )(\beta )=g(\alpha )(\beta ) \Rightarrow \phi (T)=g$

				又注意到：$\phi (A)=\phi (B) \Rightarrow \forall \alpha \in B_1,\beta \in B_2,\phi (A)(\alpha )(\beta )=\phi (B)(\alpha )(\beta ) \Rightarrow A_{\alpha \beta }=B_{\alpha \beta }\Rightarrow A=B$

				于是$\phi $的确是一个同构映射，命题得证。
			\end{proof}

			\begin{them}{$\hom_F (V_1,V_2)$的维数}{}
				$\dim \hom_F (V,W)=\begin{cases}
					0, \dim V = 0 \vee \dim W=0 \\
					(\dim V)\cdot (\dim W),\dim V = n < \aleph_0 \\
					|\hom(V,W)|=|W|^{\dim V} = (|F|\cdot \dim W)^{\dim V},\dim V \geqslant \aleph_0
				\end{cases}$
			\end{them}
			\begin{proof}
				首先考虑$V,W$中存在零空间的情形。

				如果$\dim V=0$，即$V=\{\mathbf{0}_{V}\}$，而我们知道线性映射仅能把零向量映射到零向量，此时$\hom(V,W)$中仅存在零映射，维数为零

				如果$\dim W=0$。即$W=\{\mathbf{0}_W\}$，此时映射只有零映射（因为$W$中仅存在零向量），维数为零

				接下来考虑$V,W$中不存在零空间，且$\dim V = n < \aleph_0$的情形。

				此时，$\dim \hom(V,W) =\dim \bigoplus_{i=1}^{n} \hom(F,W) = n \cdot \dim \hom(F,W) = n \cdot \dim W = (\dim V)\cdot (\dim W)$

				最后我们证明$\dim V,\dim W$均是无限的情形。


			\end{proof}
	\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi