\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\def\path{../config}
\input{../config/_config}
\begin{document}
% \input{../config/cover}
\else
\fi
%标题
\chapter{线性映射}
	本章开始，我们转向线性映射的研究。

	我们将用三章完成线性映射的研究。本章我们将从映射最基本的研究方式：向量的作用开始

	线性映射的独特之处在于：一方面它能在常规的映射加法和纯量乘法下构成一个线性空间；另一方面，如果我们将复合视为乘法，它可以构成一个幺环。

	第一节中，我们将给出线性映射的定义及运算，并研究基本性质；
	
	第二节中，我们将研究两种由线性映射导出的子空间，核和像，并借此提出一个概念：秩。它和我们之前的秩也有很强的联系；

	第三节到第五节中，我们将研究矩阵，它是将线性映射在基下的作用写成的一张数表，非常便于在数值上研究矩阵；

	第六节中，我们将研究行列式，它是一个反对称多线性函数，我们以此为工具，为后续我们对线性映射分解的研究铺垫。
	\section{线性映射的定义和运算}
		\subsection{线性映射的定义}
			我们首先给出线性映射的定义
			\begin{defn}{线性映射}{}
				设$V_1,V_2$是一个$F$上的两个线性空间，，映射$A:V_1 \to V_2$如果满足：

				$\forall \alpha ,\beta \in V_1,k \in F$

				$A(\alpha+\beta )=A(\alpha )+A(\beta )$

				$A(k\alpha )=kA(\alpha )$

				那么我们称$A$是一个从$V_1$到$V_2$的线性映射

				全体$V_1$到$V_2$的线性映射的集合记作$\hom_F (V_1,V_2)$，或简记作$\hom (V_1,V_2)$

				特别地，如果$V_1=V_2$，我们称$A$是一个$V_1$上的线性变换
			\end{defn}
			有一些常用的线性映射，我们在这里列出来：
			\begin{defn}{一些常用的线性映射}{}
				\begin{enumerate}
					\item 恒等变换：$I:V \ni \alpha \mapsto \alpha \in V$
					\item 数乘变换：$k:V \ni \alpha \mapsto k\alpha \in V$
					\item 零变换：$0:V_1 \ni \alpha \mapsto \mathbf{0}_{V_2} \in V_2$
				\end{enumerate}
			\end{defn}
		\subsection{线性映射的运算}
			前面我们定义了线性映射，现在我们开始赋予$\hom (V_1,V_2)$线性空间和环的性质。

			我们会定义三种运算：加法、纯量乘法、乘法
			\begin{defn}{线性映射的运算}{}
				我们定义：
				
				映射$+:\hom(V_1,V_2) \times \hom(V_1,V_2) \rightarrow \hom(V_1,V_2)$，称为加法，如果满足：
				\begin{equation}
					\forall A,B \in \hom(V_1,V_2),\alpha \in V_1,(A+B)(\alpha )=A(\alpha )+B(\alpha )
				\end{equation}
				映射$\cdot:F \times \hom(V_1,V_2) \rightarrow \hom(V_1,V_2)$，称为纯量乘法，如果满足：
				\begin{equation}
					\forall k \in F,A \in \hom(V_1,V_2),\alpha \in F,(k\cdot A)(\alpha )=kA(\alpha )
				\end{equation}
				映射$\circ:\hom(V_1,V_2) \times \hom(V_1,V_2) \rightarrow \hom(V_1,V_2)$，称为乘法，如果满足：
				\begin{equation}
					\forall A,B \in \hom(V_1,V_2),\alpha \in V_1,(A\circ B)(\alpha )=A\left(B(\alpha )\right)
				\end{equation}
			\end{defn}
			我们也常常把$k\cdot A$简记为$kA$，将$A \circ B$简记为$AB$

			显然，$\left(\hom(V_1,V_2),F,+,\cdot\right)$是一个线性空间，$0$是它的零向量；

			$\left(\hom(V_1,V_2),+,\circ\right)$是一个幺环，$0$是它的加法单位元，$I$是它的乘法单位元

			除此之外，还有一些运算，但是它们是针对特殊的线性映射的，比如说：
			\begin{defn}{线性变换的幂}{}
				$\forall A \in \hom(V,V)$

				我们定义：$A^m:= \begin{cases}
					A\circ A^{m-1},m \geqslant 1 \\
					I,m = 0
				\end{cases},m \geqslant 0$
			\end{defn}
			如果一个映射的幂不会使其本身变化，我们称它是一个幂等变换
			\begin{defn}{幂等映射}{}
				$A \in \hom(V,V)$如果有：

				$A = A^2$

				我们称它是一个幂等变换
			\end{defn}
			我们不再讨论其他的运算，我们接下来转入线性映射一般性质的研究
		\subsection{线性映射的性质}
			\begin{para}{0}
				\point{}
					\begin{proposition}
						$\forall A \in \hom(V_1,V_2),A(\mathbf{0}_{V_1}) = \mathbf{0}_{V_2}$
					\end{proposition}
					\begin{proof}
						$A(\mathbf{0}_{V_1})=A(0\cdot \mathbf{0}_{V_1})=0\cdot A(\mathbf{0}_{V_1})=\mathbf{0}_{V_2}$
					\end{proof}
				\point{}
					\begin{proposition}
						$\forall A \in \hom(V_1,V_2),A(-\alpha )=-A(\alpha )$
					\end{proposition}
					\begin{proof}
						$A(-\alpha )=A((-1)\cdot \alpha )=(-1)\cdot A(\alpha )=-A(\alpha )$
					\end{proof}
				\point{}
					\begin{proposition}
						$\forall A \in \hom(V_1,V_2),A(\sum\limits_{i=1}^{n} k_i \alpha_i)=\sum\limits_{i=1}^{n} k_i A(\alpha_i)$
					\end{proposition}
					\begin{proof}
						对$n$使用数学归纳法易证。
					\end{proof}
					值得注意，这个定理并不能随意地推广到$\aleph_0$，因为此时依赖于度量线性空间或线性映射的进一步性质。
				\point{}
					\begin{proposition}
						$\forall A \in \hom(V,V),m \geqslant 1, A^m = A^{m-1} \circ A$
					\end{proposition}
					\begin{proof}
						对$m$作数学归纳法。

						首先，当$m=2$时，$A^2 = A \circ A$，命题成立

						现在假设$m$时成立，我们来证明$m+1$时命题也成立：

						$A^m = A \circ A^{m-1} = A \circ A^{m-2} \circ A = A^{m-1} \circ A$，于是命题得证。
					\end{proof}
					这个命题看似显然，但是是必要的，因为线性映射环不交换。这个命题指出：递归式地推导幂时，从左右方向都是等价的。进一步，在递归中不断变换方向也不会影响结果。
				\point{}
					\begin{proposition}
						$\forall A \in \hom(V_1,V_2)$

						如果$\alpha_1,\cdots,\alpha_s$线性相关，那么$A(\alpha_1),\cdots,A(\alpha_s)$也线性相关
					\end{proposition}
					\begin{proof}
						$\alpha_1,\cdots,\alpha_s$线性相关

						$\Rightarrow \exists k_1,\cdots,k_s,k_1\alpha_1+\cdots+k_n\alpha_s=\mathbf{0}$，其中$k_1,\cdots,k_s$不全为零

						$\Rightarrow A(k_1\alpha_1+\cdots+k_n\alpha_s)=k_1A(\alpha_1)+\cdots+k_nA(\alpha_s)=\mathbf{0}$

						$\Rightarrow A(\alpha_1),\cdots,A(\alpha_n)$线性无关
					\end{proof}
					值得注意的是，不同于同构映射，在这个命题中把线性相关改为线性无关会使命题变得不成立。比如说，零映射会把任何线性无关的向量组变得线性相关
				\point{}
					\begin{proposition}
						$\forall T,Y \in \hom(V_1,V_2)$，$B$是$V_1$的一个基

						如果$\forall \alpha \in B,T(\alpha )=Y(\beta )$，那么$T=Y$
					\end{proposition}
					\begin{proof}
						只需证明：$\forall \gamma \in V_1,T(\gamma )=Y(\gamma )$

						因为$B$是$V_1$的基，所以一定有$\gamma =k_1 \alpha_1+\cdots+k_s \alpha_s,\alpha_1,\cdots,\alpha_s \in B$

						此时，$T(\gamma )=k_1 T(\alpha_1)+\cdots+ k_s T(\alpha_s)=k_1 Y(\alpha_1)+\cdots+ k_s Y(\alpha_s)=Y(\gamma )$，于是命题得证。
					\end{proof}
					这个命题指出，线性映射完全由其在基上的作用决定，因为我们其实只需要指定基上的像就指定了线性映射本身。
			\end{para}
			最后，还有一个问题未被解决：$\hom(V,W)$的维数和$\dim V,\dim W$有什么关系。这个问题比较复杂，因为涉及无限维时，维数的公式会变得和有限情形完全不同。在讲解行列式后，我们将在附录一中解决这个问题。
	\section{线性映射的核和像}
		本节中，我们将借助核与像继续研究线性映射。所谓核，即是线性映射映到零的那一部分；像则是值域。

		同时，我们会引入对偶映射，借助本节中核与像的工具，我们将看到对偶和本身之间的联系。
			\subsection{核与像的定义}
				\begin{defn}{线性映射的核}{}
					设$A \in \hom(V_1,V_2)$，我们定义：
					\begin{equation}
						\ker A := \{\alpha \in V_1 | A(\alpha )=\mathbf{0}_{V_2}\}
					\end{equation}

					称为线性映射$A$的核
				\end{defn}
				\begin{defn}{线性映射的像}{}
					设$A \in \hom(V_1,V_2)$，我们定义：
					\begin{equation}
						\im A := A(V_1) := \{A(\alpha)| \alpha \in V_1\}
					\end{equation}·

					称为线性映射$A$的像
				\end{defn}
				特别地，核与像的维数我们分别称为零化度和秩：
				\begin{defn}{线性映射的零化度}{}
					设$A \in \hom(V_1,V_2)$，我们定义：
					\begin{equation}
						\operatorname{nullity} (A) := \dim(\ker A)
					\end{equation}
					称为线性映射$A$的零化度
				\end{defn}
				\begin{defn}{线性映射的秩}{}
					设$A \in \hom(V_1,V_2)$，我们定义：
					\begin{equation}
						\rank (A) := \dim(\im A)
					\end{equation}
					称为线性映射$A$的秩
				\end{defn}
				事实上，线性映射的秩和之前我们曾提及的向量组的秩有着很大的联系，我们将在后续看到这一点。

				为了方便后续性质的研究，接下来我们给出对偶映射的概念
				\begin{defn}{对偶映射}{}
					设$A \in \hom(V_1,V_2)$，我们定义对偶映射$T^* \in \hom (V_2^*,V_1^*)$

					如果满足：$\forall f \in V_2^*,\alpha \in V_1$
					\begin{equation}
							\left(T^*(f)\right)(\alpha )=(f\circ T)(\alpha )
					\end{equation}
				\end{defn}
			\subsection{核与像的性质}
				接下来研究核与像的性质
				\begin{para}{0}
					\point{}
						\begin{proposition}
							$\forall A \in \hom(V,W),\ker A,\im A$都是线性空间
						\end{proposition}
						\begin{proof}
							先证明$\ker A$是一个线性空间

							注意到，$\mathbf{0}_V \in \ker A$，因为$A(\mathbf{0}_V)=\mathbf{0}_W$，因此$\ker A$非空

							那么，只需注意到$\forall \alpha ,\beta \in \ker A,A(\alpha +\beta )=A(\alpha )+A(\beta )=\mathbf{0}_{W} \Rightarrow \alpha + \beta \in \ker A$

							$\forall \alpha \in \ker A,k \in F,A(k\alpha )=kA(\alpha )=\mathbf{0}_W \Rightarrow k\alpha \in \ker A$

							再证明$\im A$是一个线性空间

							注意到，$\mathbf{0}_W = A(\mathbf{0}_V) \in \im A \Rightarrow \im A \neq \emptyset$

							那么，只需注意到$\forall A(\alpha) ,A(\beta) \in \im A,A(\alpha )+A(\beta )=A(\alpha +\beta )\in \im A$

							$\forall A(\alpha )\in \im A,k \in F,kA(\alpha )=A(k\alpha )\in \im A$

							于是命题得证
						\end{proof}
					\point{}
						\begin{proposition}
							$A \in \hom(V,W)$，那么：

							$A$是单射$\Leftrightarrow \ker A = \{\mathbf{0}_V\}$
						\end{proposition}
						\begin{proof}
							先证明充分性。注意到，$A(\mathbf{0}_V)=\mathbf{0}_W$，而$A$为单射，于是一定有$\ker A = \{\mathbf{0}_V\}$

							再证明必要性。设$A(\alpha )=A(\beta )$，那么$A(\alpha -\beta )=\mathbf{0}_W \Rightarrow \alpha -\beta =\mathbf{0}_V \Rightarrow \alpha =\beta \Rightarrow A$是单射
						\end{proof}
						\point{}
						\begin{proposition}
							$A \in \hom(V,W)$，那么：

							$A$是单射$\Leftrightarrow \im A = W$
						\end{proposition}
						\begin{proof}
							这是显然的。
						\end{proof}
					\point{秩-零化度定理}
						在给出定理前，我们先给出一个引理。它是一个线性空间的“同态基本定理”，证明方法也很相似
						\begin{lemma}{}{}
							$\forall A \in \hom(V,W)$
							\begin{equation}
								V/\ker A \cong \im A
							\end{equation}
						\end{lemma}
						\begin{proof}
							设$\phi : V/\ker A \ni \alpha + \ker A \mapsto A(\alpha ) \in \im A$

							首先验证它的确是一个映射

							假设$\alpha +\ker A=\beta +\ker A$

							那么$\alpha -\beta \in \ker A \Rightarrow A(\alpha -\beta )=\mathbf{0}_W \Rightarrow A(\alpha )=A(\beta )$

							所以$\phi $的确是一个映射

							接下来验证它是一个单射

							设$\phi (\alpha + \ker A)=\phi (\beta +\ker A)$
							
							$\Rightarrow A(\alpha )=A(\beta ) \Rightarrow A(\alpha -\beta )=\mathbf{0}_W$

							$\Rightarrow \alpha - \beta  \in \ker A \Rightarrow \alpha +\ker A=\beta +\ker A$

							于是$\phi $是单射。$\phi $显然是满射

							接下来验证线性性：

							$\forall \alpha +\ker A,\beta +\ker A \in V/\ker A,k \in F$
							
							$\phi \left((\alpha +\ker A)+(\beta +\ker A)\right)=\phi \left((\alpha +\beta )+\ker A\right)=A(\alpha +\beta )=A(\alpha )+A(\beta )=\phi (\alpha +\ker A)+\phi (\beta +\ker A)$
						
							$\phi \left(k\cdot (\alpha +\ker A)\right)=\phi (k\alpha +\ker A)=A(k\alpha )=kA(\alpha )=k\phi (\alpha +\ker A)$
						
							于是命题得证。
						\end{proof}

						它的直接推论是被称为秩-零化度定理的结论，它揭示了秩和零化度的联系
						\begin{them}{秩-零化度定理}{}
							$\forall A \in \hom(V,W)$
							\begin{equation}
								\rank(A)+\operatorname{nullity}(A) = \dim V
							\end{equation}
						\end{them}
						\begin{proof}
							$V/\ker A \cong \im A$

							$\Rightarrow \dim(V/\ker A)=\dim \im A$

							$\Rightarrow \dim V - \dim \ker A = \dim \im A$

							$\Rightarrow \rank(A)+\operatorname{nullity}(A)= \dim V$
						\end{proof}
					\point{有限维映射和其对偶的秩相同}
						\begin{proposition}
							设$A \in \hom(V,W),\dim V,\dim W = n < \aleph_0$

							那么$\rank(A)=\rank(A^*)$
						\end{proposition}
						\begin{proof}
							
						\end{proof}
					\point{}
						\begin{proposition}
							设$A \in \hom(V,W)$，如果$\dim V=\dim W$，那么：

							$A$是满射$\Leftrightarrow A$是单射
						\end{proposition}
				\end{para}
	\section{矩阵}
		\subsection{矩阵的定义}
			\begin{defn}{矩阵}{}
				形如以下的矩形阵列称为一个域$F$上的矩阵
				$\begin{pmatrix}
					a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
					\vdots & \ddots & \vdots \\
					a_{m1} & \cdots & a_{mn}
				\end{pmatrix},a_{ij} \in F$

				简记为$(a_{ij})_{m \times n}$或$(a_{ij})$。$m$称为矩阵的行数，$n$称为矩阵的列数。

				特别地，如果$m=n$，我们称它是一个$m$阶方阵。

				$F$上的全体$m \times n$矩阵的集合记作$M_{m \times n} (F)$，特别地如果$m=n$，记作$M_n (F)$。

				我们也将矩阵$\symbfit{A}$在$m$行$n$列处的元素记作$\symbfit{A}_{ij}$
			\end{defn}
		\subsection{矩阵的运算}
		\begin{para}{0}
			\point{相等}
			    \begin{defn}{矩阵的相等}{}
				    设$A\in M_{m\times n}(F),B\in M_{m \times n}(F)$，如果$\forall i,j,A(i;j)=B(i;j)$，则称$A=B$。
				\end{defn}
			\point{转置}
				\begin{defn}{矩阵的转置}{}
				    设$A\in M_{m \times n}(F)$，
					
					我们定义矩阵$A^T \in M_{n \times m}(F)$为满足$A^T(i;j)=A(i;j)$的矩阵，称为$A$的转置。
				\end{defn}
			\point{加法}
				\begin{defn}{矩阵的加法}{}
				    设$A\in M_{m \times n}(F),B\in M_{m \times n}(F)$
					
					我们定义：$(A+B)(i;j)=A(i;j)+B(i;j)$。
				\end{defn}
			\point{纯量乘法}
				\begin{defn}{矩阵的纯量乘法}{}
				    设$A\in M_{m \times n}(F),k \in F$，
					
					我们定义矩阵$k\cdot A \in M_{m\times n}(F)$为满足$(k\cdot  A)(i;j)=k\cdot A(i;j)$的矩阵。
				\end{defn}
			\point{乘法}
				\begin{defn}{矩阵的乘法}{}
				    设$A\in M_{m\times n}(F),B\in M_{n \times p}(F)$，
					
					我们定义矩阵$A\cdot B \in M_{m\times p}(F)$为满足$(A\cdot B)(i;j)=\sum_{k=1}^n A(i;k)B(k;j)$的矩阵
				\end{defn}
			\point{幂}
				\begin{defn}{方阵的幂}{}
					设$A \in M_n (F)$是一个方阵，
					我们定义：$A^k=A\cdot A^{k-1}$
				\end{defn}
		\end{para}
		\subsection{矩阵的性质}
	\section{特殊矩阵}
	\section{可逆矩阵}
	\section{行列式}
		\subsection{行列式的定义和性质}
			\begin{defn}{行列式}{}
				设$F$是一个域，$V$是$F$上的一个线性空间，并且$dim_F V = n$

				映射$\det: V^n \rightarrow F$如果满足：

				\ding{172} $\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_i + \beta_i,\cdots,\alpha_n)=\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_n)+\det(\alpha_1,\cdots,\beta_i,\cdots,\alpha_n)$

				\ding{173} $\forall k\in F,\det(\alpha_1,\cdots,k\cdot \alpha_i,\cdots,\alpha_n)=k \cdot \det(\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_n)$

				\ding{173} $\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=-\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_n)$

				\ding{174} 存在$V$的一组基$\gamma_i,\cdots,\gamma_n,\det(\gamma_1,\cdots,\gamma_n)=1$

				那么我们称$\det$是一个$V$上的$n$阶行列式
			\end{defn}
			由行列式的定义，我们可以推导出行列式的基本性质
			\begin{proposition}
				向量组$\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n$如果有$\alpha_i=\alpha_j$

				那么$\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=0$
			\end{proposition}
			\begin{proof}
				$\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=-\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_n)$

				但因为$\alpha_i=\alpha_j$，所以必有$\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=0$
			\end{proof}
			进一步我们可以推出，如果两个变量成系数关系，那么行列式也为零
			\begin{corollary}{存在成比例变量的行列式为零}{}
				向量组$\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n$如果有$\alpha_i=k\alpha_j,k\in F$

				那么$\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=0$
			\end{corollary}
			\begin{proof}
				$\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_i,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=k\cdot \det (\alpha_1,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_j,\cdots,\alpha_n)=0$
			\end{proof}
		\subsection{行列式在基上的展开}
			\begin{them}{行列式的展开}{}
				设$F$是一个域，$V$是$F$上的一个线性空间，并且$dim_F V = n$，
				
				$V$上的$n$阶行列式$\det$满足$\det(\gamma_1,\cdots,\gamma_n)=1$，其中$\{\gamma_1,\cdots,\gamma_n\}$是$V$的一组基

				那么，有：
				\begin{equation}
					\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n a_{i,\sigma(i)}
				\end{equation}
				其中$\alpha_i = \sum\limits_{j=1}^{n} a_{i,j} \gamma_j$
			\end{them}
			\begin{proof}
				$\det (\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\det\left(\sum\limits_{i_1=1}^{n} a_{1,i_1} \gamma_{i_1},\cdots,\sum\limits_{i_n=1}^{n} a_{n,i_n} \gamma_{i_n}\right)$

				$=\sum\limits_{i_1=1}^{n}\cdots \sum\limits_{i_n=1}^{n} \left(\prod\limits_{k=1}^{n}a_{k,i_k} \det(\alpha_{i_1},\cdots,\alpha_{i_n})\right)$

				$=\sum\limits_{\sigma \in S_n} \left(\prod\limits_{k=1}^{n}a_{k,\sigma(k)} \text{sgn}(\sigma )\right)$
			\end{proof}
			事实上，我们也可以改变第一个求和指标，使之称为一个固定但是可以随意选取的置换
			\begin{corollary}{}{}
				设$F$是一个域，$V$是$F$上的一个线性空间，并且$dim_F V = n$，
				
				$V$上的$n$阶行列式$\det$满足$\det(\gamma_1,\cdots,\gamma_n)=1$，其中$\{\gamma_1,\cdots,\gamma_n\}$是$V$的一组基

				那么，有：
				\begin{equation}
					\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\text{sgn}(\rho )\sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n a_{\rho(i),\sigma(i)}
				\end{equation}
				其中$\alpha_i = \sum\limits_{j=1}^{n} a_{i,j} \gamma_j$，$\rho$是一个置换
			\end{corollary}
			\begin{proof}
				$\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\sum_{\tau  \in S_n} \text{sgn}(\tau ) \prod_{i=1}^n a_{i,\tau (i)}$

				对指标作置换$\rho $，累乘的结果不会变化，所以有：

				$\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\sum_{\tau \in S_n} \text{sgn}(\tau ) \prod_{i=1}^n a_{\rho(i),(\rho \circ \tau )(i)}$

				记$\sigma =\rho \circ \tau $，那么$\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\sum_{\rho^{-1} \circ \sigma  \in S_n} \text{sgn}(\rho^{-1} \circ \sigma) \prod_{i=1}^n a_{\rho(i),\sigma (i)}$

				但是，$\rho^{-1} \circ \sigma \in S_n$其实就是$\sigma \in S_n$，并且我们知道$\text{sgn}(\rho^{-1} \circ \sigma)=\text{sgn}(\rho )\text{sgn}(\sigma )$

				所以$\det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=\text{sgn}(\rho )\sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n a_{\rho(i),\sigma(i)}$
			\end{proof}
		\subsection{矩阵的行列式}
			我们之前已经指出，$M_n (F) \cong F^{n^2} \cong (F^n)^n$，因此，我们可以对矩阵定义行列式：
			\begin{defn}{矩阵的行列式}{}
				设矩阵$A = (\alpha_1,\cdots,\alpha_n)\in M_n (F)$，我们定义：

				$|A|=\det (A) := \det(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)$

				并且有$\det(e_1,\cdots,e_n)=1$，其中$e_i$是标准基向量$(0,\cdots,1,\cdots,0)$，$1$在第$i$个位置上。
			\end{defn}
			矩阵的行列式也可以类似地在标准基上展开
			\begin{them}{矩阵的行列式的展开}{}
				设$F$是一个域，矩阵$A=(a_{ij}) \in M_{n\times n}(F)$
				那么，有：
				\begin{equation}
					|A|=\sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n a_{i,\sigma(i)}
				\end{equation}
			\end{them}
		\subsection{矩阵的行列式的余子式展开}
		\subsection{矩阵乘积的行列式}
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi